\chapter{Replikation og Lokalitet}
\label{les:3}

\begin{chapquote}{Lewis Carroll, \textit{Alice i Eventyrland}}
Derefter kom en vred stemme -- kaninen's -- \enquote{Pat, Pat! hvor er du?}
\end{chapquote}

Kvantemekanik til side, er lokalitet ikke et problem i den fysiske verden. 
Sp칮rgsm친let \textit{\enquote{Hvor er X?}} kan besvares meningsfuldt, uanset om 
X er en person eller en genstand. I den digitale verden er sp칮rgsm친let om 
\textit{hvor} allerede et sv칝rt sp칮rgsm친l, men ikke umuligt at besvare. Hvor er 
dine e-mails, egentlig? Et d친rligt svar ville v칝re \enquote{skyen}, hvilket 
bare er en anden persons computer. Alligevel, hvis du 칮nskede at spore hver 
lagringsenhed, der har dine e-mails p친 det, kunne du teoretisk set finde dem.

Med bitcoin er sp칮rgsm친let om \enquote{hvor} \textit{rigtig} sv칝rt. Hvor er 
dine bitcoins, pr칝cist?

\begin{quotation}\begin{samepage}
\enquote{Jeg 친bnede mine 칮jne, kiggede rundt og stillede det uundg친elige, det 
traditionelle, det beklageligt klich칠 postoperative sp칮rgsm친l: `Hvor er jeg?'}
\begin{flushright} -- Daniel Dennett\footnote{Daniel Dennett, 
    \textit{Hvor Er Jeg?}~\cite{where-am-i}}
\end{flushright}\end{samepage}\end{quotation}

Problemet er tofoldigt: For det f칮rste distribueres den distribuerede logbog 
ved fuld replikation, hvilket betyder, at logbogen er overalt. For det andet 
er der ingen bitcoins. Ikke kun fysisk, men ogs친 \textit{teknisk}.

Bitcoin holder styr p친 en r칝kke ubrugte transaktionsoutput uden nogensinde at 
skulle henvise til en enhed, der repr칝senterer en bitcoin. Existensen af en 
bitcoin drages slutning af at se p친 s칝ttet af ubrugte transaktionsoutput og 
kalde enhver post med 100 millioner basisenheder for en bitcoin.

\begin{quotation}\begin{samepage}
\enquote{Hvor er den p친 dette tidspunkt, under transport? [...] For det f칮rste 
er der ingen bitcoins. De er der bare ikke. De eksisterer ikke. Der er 
bogf칮ringsposter i en f칝lles bog [...] De eksisterer ikke fysisk nogen steder. 
Bogen eksisterer i enhver fysisk placering, i det v칝sentlige. Geografi giver 
ikke mening her --- det vil ikke hj칝lpe dig med at finde ud af din politik her.}
\begin{flushright} -- Peter Van Valkenburgh\footnote{Peter Van Valkenburgh p친 
    \textit{What Bitcoin Did}-podcast, episode 49 \cite{wbd049}}
\end{flushright}\end{samepage}\end{quotation}

S친 hvad ejer du egentlig, n친r du siger \textit{\enquote{Jeg har en bitcoin}}, 
hvis der ikke er nogen bitcoins? N친, husk alle disse m칝rkelige ord, som du blev 
tvunget til at skrive ned af den tegnebog, du brugte? Det viser sig, at disse 
magiske ord er det, du ejer: en magisk formular\footnote{Cryptography's Magic 
Dust: How digital information is changing our society \cite{gigi:magic-spell}}, 
som kan bruges til at tilf칮je nogle poster til den offentlige logbog --- 
n칮glerne til at \enquote{flytte} nogle bitcoins. Derfor er dine private n칮gler 
\textit{for alle form친l} dine bitcoins. Hvis du tror, jeg laver det hele op, er 
du velkommen til at sende mig dine private n칮gler.

\paragraph{Bitcoin l칝rte mig, at lokalitet er en vanskelig sag.}

% ---
%
% #### Through the Looking-Glass
%
% - [The Magic Dust of Cryptography: How digital information is changing our society][a magic spell]
%
% #### Down the Rabbit Hole
%
% - [Where Am I?][Daniel Dennett] by Daniel Dennett
% - 游꿚 [Peter Van Valkenburg on Preserving the Freedom to Innovate with Public Blockchains][wbd049] WBD #49 hosted by Peter McCormack
%
% <!-- Through the Looking-Glass -->
% [a magic spell]: {% post_url /bitcoin/2018-08-17-the-magic-dust-of-cryptography %}
%
% <!-- Down the Rabbit Hole -->
% [Daniel Dennett]: https://www.lehigh.edu/~mhb0/Dennett-WhereAmI.pdf
% [1st Amendment]: https://en.wikipedia.org/wiki/First_Amendment_to_the_United_States_Constitution
% [wbd049]: https://www.whatbitcoindid.com/podcast/coin-centers-peter-van-valkenburg-on-preserving-the-freedom-to-innovate-with-public-blockchains
%
% <!-- Wikipedia -->
% [alice]: https://en.wikipedia.org/wiki/Alice%27s_Adventures_in_Wonderland
% [carroll]: https://en.wikipedia.org/wiki/Lewis_Carroll
