\chapter{En Pletfri Undfangelse}
\label{les:5}

\begin{chapquote}{Lewis Carroll, \textit{Alice i Eventyrland}}
\enquote{Der eres hoveder,} råbte soldaterne som svar\ldots
\end{chapquote}

Alle elsker en god oprindelseshistorie. Oprindelseshistorien for Bitcoin er 
fascinerende, og detaljerne er vigtigere, end man måske tror ved første 
øjekast. Hvem er Satoshi Nakamoto? Var det én person eller en gruppe mennesker? 
Var det en kvinde? En tidsrejsende alien eller avanceret AI? Ud over spekulative
teorier vil vi sandsynligvis aldrig få det at vide. Og det er vigtigt.

Satoshi valgte at være anonym. Han såede frøet til Bitcoin. Han blev længe nok 
til at sikre, at netværket ikke døde i sin spæde barndom. Og så forsvandt han.

Hvad der måske ligner et mærkeligt anonymitetsstunt, er faktisk afgørende for 
et sandt decentraliseret system. Ingen centraliseret kontrol. Ingen 
centraliseret myndighed. Ingen opfinder. Ingen at retsforfølge, torturere, 
afpresse eller true. En pletfri undfangelse af teknologi.

\begin{quotation}\begin{samepage}
\enquote{En af de største ting, Satoshi gjorde, var at forsvinde.}
\begin{flushright} -- Jimmy Song\footnote{Jimmy Song, \textit{Hvorfor Bitcoin
    er anderledes} \cite{bitcoin-different}}
\end{flushright}\end{samepage}\end{quotation}

\newpage

Siden fødslen af Bitcoin er der blevet skabt tusindvis af andre kryptovalutaer. 
Ingen af disse kloner deler dens oprindelseshistorie. Hvis du vil overgå 
Bitcoin, bliver du nødt til at transcendere dens oprindelseshistorie. I en krig 
af ideer dikterer fortællinger overlevelsen.

\begin{quotation}\begin{samepage}
\enquote{Guld blev først lavet til smykker og brugt til byttehandel for over 
7.000 år siden. Guldets fængslende glans førte til, at det blev betragtet som 
en gave fra guderne.}
\begin{flushright} Østrigske Mønt\footnote{Den østrigske Mønt, \textit{Guld: 
    Det Ekstraordinære Metal} \cite{gold-gift-gods}}
\end{flushright}\end{samepage}\end{quotation}

Som guld i oldtiden kan Bitcoin betragtes som en gave fra guderne. I modsætning 
til guld er Bitcoins oprindelse alt for menneskelig. Og denne gang ved vi, 
hvem udviklings- og vedligeholdelsesguderne er: mennesker over hele verden, 
anonyme eller ej.

\paragraph{Bitcoin lærte mig, at fortællinger er vigtige.}

% ---
%
% #### Down the Rabbit Hole
%
% - [Why Bitcoin is different][Jimmy Song] by Jimmy Song
% - [Gold: The Extraordinary Metal] by the Austrian Mint
%
% <!-- Down the Rabbit Hole -->
% [Jimmy Song]: https://medium.com/@jimmysong/why-bitcoin-is-different-e17b813fd947
% [Gold: The Extraordinary Metal]: https://www.muenzeoesterreich.at/eng/discover/for-investors/gold-the-extraordinary-metal
%
% <!-- Wikipedia -->
% [alice]: https://en.wikipedia.org/wiki/Alice%27s_Adventures_in_Wonderland
% [carroll]: https://en.wikipedia.org/wiki/Lewis_Carroll
