```latex
\def\bitcoinB{\leavevmode
  {\setbox0=\hbox{\textsf{B}}%
    \dimen0\ht0 \advance\dimen0 0.2ex
    \ooalign{\hfil \box0\hfil\cr
      \hfil\vrule height \dimen0 depth.2ex\hfil\cr
    }%
  }%
}

\chapter*{Om Denne Bog \\ (... og Om Forfatteren)}
\pdfbookmark{Om Denne Bog (... og Om Forfatteren)}{about}

Dette er en lidt usædvanlig bog. Men hey, Bitcoin er også en lidt usædvanlig
teknologi, så en usædvanlig bog om Bitcoin kan være passende. Jeg er ikke sikker
på, om jeg er en usædvanlig fyr (jeg kan lide at tænke på mig selv som en
\textit{almindelig} fyr), men historien om, hvordan denne bog kom til, og 
hvordan jeg blev forfatter, er værd at fortælle.

For det første er jeg ikke en forfatter. Jeg er ingeniør. Jeg studerede ikke
skrivning. Jeg studerede kode og programmering. For det andet havde jeg aldrig
til hensigt at skrive en bog, og slet ikke en bog om Bitcoin. For pokker, 
jeg er ikke engang en indfødt engelsktalende.\footnote{Årsagen til, at jeg
skriver disse ord, er, at min hjerne arbejder på mystiske måder. Når der opstår
noget teknisk, skifter den til engelsk tilstand.} Jeg er bare en fyr, der blev
bidt af Bitcoin. Hårdt.

Hvem er \textit{jeg} til at skrive en bog om Bitcoin? Det er et godt spørgsmål.
Den korte svar er let: Jeg er Gigi, og jeg er en bitcoiner.

Den lange svar er lidt mere nuanceret.

\paragraph{}
Min baggrund er inden for datalogi og softwareudvikling. I et
tidligere liv var jeg en del af en forskningsgruppe, der forsøgte at få
computere til at tænke og forstå, blandt andet. I endnu et tidligere liv skrev
jeg software til automatisk pasbehandling og relaterede ting, hvilket er endnu
mere skræmmende. Jeg ved lidt om computere og netværk, så jeg gætter på,
at jeg har en smule forspring for at forstå den tekniske side af Bitcoin.
Dog, som jeg forsøger at beskrive i denne bog, er den tekniske side af tingene
kun en lille del af udyret, som er Bitcoin. Og hver eneste lille dele er vigtig.

Denne bog kom til på grund af et simpelt spørgsmål: \textit{\enquote{Hvad har du
lært af Bitcoin?}} Jeg forsøgte at besvare dette spørgsmål i et enkelt tweet.
Derefter blev tweetet til en tweetstorm. Tweetstormen blev til en artikel.
Artiklen blev til tre artikler. Tre artikler blev til 21 Lektioner. Og 21
Lektioner blev til denne bog. Så jeg gætter på, at jeg bare er virkelig dårlig
til at kondensere mine tanker ned til et enkelt tweet.

\paragraph{}
\textit{\enquote{Hvorfor skrive denne bog?}}, spørger du måske. Igen er der et
kort og et langt svar. Det korte svar er, at jeg simpelthen måtte.
Jeg var (og er stadig) \textit{besat} af Bitcoin. Jeg finder det uendeligt
fascinerende. Jeg kan tilsyneladende ikke stoppe med at tænke på det og de
konsekvenser, det vil have for vores globale samfund. Det lange svar er, at jeg
tror, at Bitcoin den vigtige opfindelse i vores tid, og
flere mennesker skal forstå karakteren af denne opfindelse. Bitcoin er
stadig en af de mest misforståede fænomener i vores moderne verden, og det tog
mig år at indse alvoren af denne fremmedartede teknologi. At indse,
hvad Bitcoin er, og hvordan det vil transformere vores samfund, er en dyb
oplevelse. Jeg håber at så frøene, som måske fører til denne erkendelse
i dit hoved.

Selvom denne sektion hedder \enquote{\textit{Om Denne Bog (... og Om 
Forfatteren)}}, betyder det faktisk ikke noget, hvem jeg er eller 
hvad jeg gjorde. Jeg er bare en del af netværket, både 
bogstaveligt \textit{og} billedligt. Desuden bør du alligevel ikke stole på, 
hvad jeg siger. Som vi bitcoiners kan lide at sige: undersøg selv, og 
vigtigst af alt: stol ikke på noget, men verificer.

Jeg gjorde mit bedste for at lave mine lektier og give masser af kilder til dig,
kære læser, at dykke ned i. Ud over fodnoterne og citaterne i denne bog forsøger
jeg at holde en opdateret liste over ressourcer på
\href{https://21lessons.com/rabbithole}{21lessons.com/rabbithole} og på
\href{https://bitcoin-resources.com}{bitcoin-resources.com}, som også opregner
masser af andre udvalgte ressourcer, bøger og podcasts, der vil hjælpe dig med 
at forstå, hvad Bitcoin er.

\paragraph{}
Kort sagt er dette blot en bog om Bitcoin, skrevet af en bitcoiner.
Bitcoin har ikke brug for denne bog, og du har sandsynligvis ikke brug for denne
bog for at forstå Bitcoin. Jeg tror, at Bitcoin vil blive forstået af dig,
så snart \textit{du} er klar, og jeg tror også, at de første brøkdele af en
bitcoin vil finde dig, så snart du er klar til at modtage dem. I essensen
vil alle få \bitcoinB{}itcoin på præcis det rigtige tidspunkt. I mellemtiden er 
Bitcoin simpelthen til stede, og det er nok. \footnote{Beautyon, 
\textit{Bitcoin er. Og det er nok.}~\cite{bitcoin-is}}