\chapter*{Forord}

At falde ned i Bitcoin-kaninhullet er en mærkelig oplevelse. Ligesom mange andre
føler jeg, at jeg har lært mere de sidste par år, hvor jeg har studeret Bitcoin,
end jeg har gjort i to årtier med formel uddannelse.

De følgende lektioner er en samling af, hvad jeg har lært. Først udgivet
som en artikelserie med titlen \textit{"Hvad jeg har lært af Bitcoin,"} kan det
der følger, ses som en tredje udgave af den originale serie.

Ligesom Bitcoin er disse lektioner ikke en statisk ting. Jeg planlægger at 
arbejde på dem periodisk og udgive opdaterede versioner samt yderligere 
materiale i fremtiden.

I modsætning til Bitcoin behøver fremtidige versioner af dette projekt ikke at
være bagudkompatible. Nogle lektioner kan udvides, andre kan omarbejdes eller
erstattes.

Bitcoin er en uudtømmelig mentor, hvilket er grunden til, at jeg ikke hævder, at
disse lektioner er altomfattende eller komplette. De er en refleksion af min
personlige rejse ned i kaninhullet. Der er mange flere lektioner at lære, og
hver person vil lære noget forskelligt ved at træde ind i Bitcoin-verdenen.

Jeg håber, at du vil finde disse lektioner nyttige, og at processen med at lære
ikke vil være lige så besværlig og smertefuld hvis du skulle have gjort det 
alene.

% <!-- Internal -->
% [I]: {% post_url /bitcoin/2018-12-21-philosophical-teachings-of-bitcoin %}
%
% <!-- Twitter -->
% [dergigi]: https://twitter.com/dergigi
%
% <!-- Wikipedia -->
% [alice]: https://en.wikipedia.org/wiki/Alice%27s_Adventures_in_Wonderland
% [carroll]: https://en.wikipedia.org/wiki/Lewis_Carroll
