\chapter*{Forord}
\pdfbookmark{Forord}{forord}

Nogle kalder det en religiøs oplevelse. Andre kalder det Bitcoin.

Jeg mødte først Gigi i et af mine åndelige hjem - Riga, Letland - hjemmet for
\textit{The Baltic Honeybadger} konferencen, hvor de mest dedikerede af
Bitcoin-troende foretager en årlig pilgrimsrejse. Efter en dyb frokostsamtale
var båndet, Gigi og jeg skabte, lige så fast som en Bitcoin-transaktion, der
blev behandlet, da vi for få timer siden gav hinanden hånden.

Mit andet åndelige hjem, Christ Church, Oxford, hvor jeg havde privilegiet at
studere til min MBA, var stedet, hvor jeg oplevede mit \enquote{Rabbit Hole}-
øjeblik. Ligesom Gigi transcenderede jeg de økonomiske, tekniske og sociale 
sfærer og blev åndeligt indhyllet af Bitcoin. Efter at have \enquote{købt højt} 
under boblen i november 2013 var der flere ekstremt hårdt lærte lektioner i den 
nådesløst knusende 3-årige lange nedtur i aktiemarkedet. 
Disse 21 lektioner ville virkelig have tjent mig godt på det tidspunkt. Mange af 
disse lektioner er simpelthen naturlige sandheder, der for den uindviede er 
sløret af en uigennemsigtig, skrøbelig film. Ved slutningen af denne bog vil 
facaden dog smuldre totalt.

På en krystalklar nat i Oxford i slutningen af august 2016, bare få uger efter
at kniven drejede i mit hjerte igen, da Bitfinex Exchange blev hacket, sad jeg
i stille overvejelse i Christ Church's Master's Garden. Tiderne var hårde, og
jeg var ved mit mentale og emotionelle bristepunkt efter hvad der syntes at være 
en livstids tortur; ikke på grund af økonomisk tab, men af de knusende åndelige
tab. Jeg følte mig isoleret i min verdensopfattelse. Hvis der bare var
ressourcer som denne på det tidspunkt for at se, at jeg ikke var alene. Master's
Garden er et meget specielt sted for mig og mange før mig gennem
århundrederne. Det var der, hvor en Charles Dodgson, en matematiklærer på Christ
Church, observerede en af sine unge elever, Alice Liddell, datteren af
dekanen på Christ Church. Dodgson, bedre kendt under sit kælenavn, Lewis 
Carroll, brugte Alice og haven som sin inspiration, og i magien af den hellige
jord stirrede jeg dybt ind i krypto-kløften, og den stirrede flammende tilbage,
tilintetgørende min arrogance og klaskede min selvrespekt lige i ansigtet. Jeg 
fandt endelig ro.

21 Lektioner tager dig med på en sand Bitcoin-rejse; ikke bare en rejse inden 
for filosofi, teknologi og økonomi, men også ind i sjælen.

Når du dykker dybere ned i filosofien, som kort er beskrevet i 7 af de 21 
lektioner, kan man næsten forstå oprindelsen af alle væsener med tilstrækkelig 
tid og eftertanke. Hans 7 lektioner om økonomi fanger, i enkle vendinger, 
hvordan vi er underlagt et finansielt greb, og hvordan det har formået at sætte 
skyklapper på vores sind, hjerter og sjæle. De 7 lektioner om teknologi udlægger 
skønheden og teknologisk perfektion af Bitcoin. Som en ikke-teknisk 
Bitcoin-entusiast giver lektionerne en gennemgang af den underliggende 
teknologiske karakter af Bitcoin og faktisk også teknologiens natur selv.

I denne flygtige oplevelse, vi kalder livet, lever, elsker og lærer vi. Men hvad 
er livet andet end en tidsstemplede række af begivenheder?

At erobre Bitcoin-bjerget er ikke let. Falske tinder er talrige, klipperne er 
rå, og revner og sprækker ligger overalt og lurer på at sluge dig. Efter at have 
læst denne bog vil du se, at Gigi er den ultimative Bitcoin guide, og jeg vil 
værdsætte ham for evigt.

\begin{flushright}
  Hass McCook \\
  29. november 2019
\end{flushright}
